<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>futbol on Daniel Redondo</title>
    <link>/tags/futbol/</link>
    <description>Recent content in futbol on Daniel Redondo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/futbol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Reglas de asociación (y detección de anomalías) con futbolistas usando R y estadísticas de FIFA</title>
      <link>/posts/20200405_reglas_asociacion/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200405_reglas_asociacion/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Las reglas de asociación son una técnica de aprendizaje no supervisado usada para extraer información relevante a partir de grandes conjuntos de datos. Sin entrar mucho en detalle, cada regla de asociación tiene vinculadas distintas medidas numéricas para determinar la relevancia de la regla. Su punto fuerte es la interpretabilidad, que cada vez tiene más importancia en el mundo del &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta publicación se aplican reglas de asociación sobre los datos de jugadores de FIFA 20.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (estadísticas individuales)</title>
      <link>/posts/20180614_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180614_vis_laliga/</guid>
      <description>Recordemos que en la primera parte de “Visualizando… la Liga” mostrábamos por equipos la relación partidos-goles a favor, aprovechando el ejemplo para insertar imágenes en un gráfico de R.
En esta nueva entrega, nos centraremos en las estadísticas individuales de los jugadores.Para la visualización, se usará R y los paquetes ggplot2, y ggrepel. Además de representar la nube de puntos, se mostraránlos nombres de los 10 jugadores (alguno más en caso de empate) con mejor relaciónentre la estadística seleccionada y el número de partidos jugados, y que ademáshayan disputado un mínimo de 5 partidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (o cómo añadir imágenes a un ggplot)</title>
      <link>/posts/20180524_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180524_vis_laliga/</guid>
      <description>Ahora que ha terminado la Liga, es buen momento para echar la vista atrás yvisualizar algunas de las estadísticas que nos deja. En concreto, vamos a analizar la relación “Goles a favor” - “Puntos conseguidos”.
Las estadísticas están sacadas de la web de La Liga, y los gráficos se harán usando R.
En una primera representación con ggplot, las etiquetas no se verían correctamente:
ggplot(data = estadisticas, aes(GF, Pt, label = equipo)) +geom_point() + geom_smooth(method = &amp;quot;lm&amp;quot;, se = FALSE) +geom_text() + xlab(&amp;quot;Goles a favor&amp;quot;) +ylab(&amp;quot;Puntos&amp;quot;) + theme_classic()El gráfico mejora notablemente usando el paquete ggrepel para que las etiquetas se repelan:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desastre gráfico: El Granada CF y su filial</title>
      <link>/posts/20180502_desastre_granadacf/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180502_desastre_granadacf/</guid>
      <description>El Granada Club de Fútbol, equipo de Segunda División, tiene un equipo filial, el “Granada B” que juega en el grupo cuarto de Segunda División B. Hace unas semanas pensaron en cambiarle el nombre al filial, y llamarlo “Club Recreativo Granada”. El club realizó una consulta para que sus abonados mostrasen su opinión al respecto, y los resultados se publicaron el 5 de Febrero.
¡Aviso: gráficos no aptos para personas sensibles!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>