<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Daniel Redondo</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Daniel Redondo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Visualizando números irracionales</title>
      <link>/posts/20200608_visualizando_irracionales/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200608_visualizando_irracionales/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Un número irracional es aquel que no se puede expresar como fracción de enteros, o equivalentemente, que tiene infinitos decimales no periódicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta publicación se utilizarán diagramas de cuerdas para visualizar con R los primeros decimales de los 3 números irracionales más famosos: &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(\pi\)&lt;/span&gt;, &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(\varphi\)&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(e\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Replicando un gráfico horrible con ggplot2</title>
      <link>/posts/20200415_desastre_grafico_escala/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200415_desastre_grafico_escala/</guid>
      <description>Hace unos días vi en Reddit este gráfico sobre el coronavirus, con las peores divisiones del eje vertical que he visto en mucho tiempo. Echadle un vistazo con calma porque merece la pena. Al principio, las divisiones son de 30 en 30 (30, 60, 90) para luego pasar a 100 (!!), 130, 160, 190, dar un salto hasta 240 (??), 250, y a partir de ahí las divisiones son de 50 en 50 (300, 350, 400).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de asociación (y detección de anomalías) con futbolistas usando R y estadísticas de FIFA</title>
      <link>/posts/20200405_reglas_asociacion/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200405_reglas_asociacion/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Las reglas de asociación son una técnica de aprendizaje no supervisado usada para extraer información relevante a partir de grandes conjuntos de datos. Sin entrar mucho en detalle, cada regla de asociación tiene vinculadas distintas medidas numéricas para determinar la relevancia de la regla. Su punto fuerte es la interpretabilidad, que cada vez tiene más importancia en el mundo del &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta publicación se aplican reglas de asociación sobre los datos de jugadores de FIFA 20.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calendario laboral con R</title>
      <link>/posts/20200219_calendario_laboral/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200219_calendario_laboral/</guid>
      <description>Esta publicación está inspirada por el post “Gráficos de calendarios con series temporales” del blog de Raúl Vaquerizo, uno de los mejores blogs sobre R en español.
Con código reproducible y personalizable se creará un calendario laboral usando R. El calendario realizado cubrirá todo el año 2020 y el mes de Enero de 2021.
Se crea un data.frame con 3 variables:
date: Días que aparecerán en el calendario. Es importante que esta variable se llame date por la función calendarPlot que se usará más adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapas estilo Joy Division con QGIS y R</title>
      <link>/posts/20200125_joy_division/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200125_joy_division/</guid>
      <description>Hace unos días encontré este tutorial sobre cómo hacer mapas imitando la portada del álbum Unknown Pleasures de Joy Division. En esta publicación resumo el método y lo aplico en la provincia de Granada para hacer un mapa como este:HerramientasLa principal ventaja de este método frente a muchos otros es que utiliza dos herramientas que son gratuitas y tienen un uso muy extendido: QGIS y R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creando un bot de Twitter usando R: @BotWikipedia</title>
      <link>/posts/20190224_botwikipedia/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20190224_botwikipedia/</guid>
      <description>Un bot, según la Wikipedia, es un programa informático que efectúa automáticamente tareas repetitivas a través de Internet, cuya realización por parte de una persona sería imposible o muy tediosa.
En esta publicación encontrarás un tutorial sobre cómo hacer un bot que tuiteará automáticamente usando el programa todoterreno R.
Este tutorial está basado en mi propia experiencia creando @BotWikipedia, una cuenta que tuitea diariamente sobre lo más leído de Wikipedia en español.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coloreando atractores</title>
      <link>/posts/20190210_atractor/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20190210_atractor/</guid>
      <description>Hace unas semanas, Antonio Sánchez Chinchón escribía en su muy recomendable blog sobre las gráficas que forman algunas ecuaciones imposibles de resolver, los atractores que se ven en ellas, y la belleza de las matemáticas.
Todo ello, ilustrado con imágenes tan artísticas como:
Las gráficas me gustaron tanto que quise usarlas de fondo de pantalla. Y aprovechando que Antonio dejó el código en su GitHub, pensé en darles un toque de color, sin salir de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién votó a VOX en Andalucía? Mapa interactivo por municipios</title>
      <link>/posts/20181205_vox/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20181205_vox/</guid>
      <description>Hace un par de semanas estuve en un taller de Datos Espaciales en Salud, impartido en la Escuela Nacional de Sanidad, mostrando alguna de las maravillas que se pueden hacer con leaflet en R. Hoy os enseñaré otra aplicación, ilustrada con código reproducible.
El domingo 2 de diciembre tuvieron lugar las elecciones al Parlamento Andaluz, en las que el partido de ultraderecha VOX obtuvo 12 escaños.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desde la homeopatía hasta la ciudadanía informada: análisis rápido de la Encuesta Nacional de Salud de 2017</title>
      <link>/posts/20181126_homeopatia/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20181126_homeopatia/</guid>
      <description>Autores: Jesús Henares-Montiel, Dafina Petrova, Daniel Redondo-Sánchez
Hace unos días, durante una consulta en Urgencias, a uno de nosotros le ofrecieron “medicamentos” homeopáticos. Tras la negativa, y la posterior pérdida de confianza en ese médico, llegó la indignación.Y unos días después, el Gobierno presentaba el Plan de Protección de la Salud frente a las pseudoterapias, entre cuyos objetivos se destacan:
Analizar las pseudoterapias bajo los principios del conocimiento y la evidencia científica (…), y difundir esa evaluación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Importando en R la Encuesta Nacional de Salud de 2017</title>
      <link>/posts/20181010_ens/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20181010_ens/</guid>
      <description>Hace unos meses se publicaron los resultados de la Encuesta Nacional de Salud (ENS) de 2017.
Estos datos son abiertos: cualquiera puede descargarlos. Pero… ¿cualquiera puede abrirlos y trabajar con ellos?La información de la ENS para adultos se proporciona como un fichero de ancho fijo, de la siguiente forma:
Este archivo puede desmotivar a más de uno, ante la incapacidad de llevarse esta información a un entorno de trabajo en el que se encuentre cómodo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapa de Granada con logos hexagonales de paquetes de R</title>
      <link>/posts/20180723_granada_hex/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180723_granada_hex/</guid>
      <description>Hace unos días tuvo lugar la reunión sobre R de carácter anual useR!, celebrada este año en Brisbane, Australia. Para la ocasión, crearon un mapa del país compuesto por logos de paquetes de R, que son de forma hexagonal.
Siguiendo las instrucciones de esta publicación en el blog de Mitchell O’Hara-Wild, me propuse hacer lo mismo para la provincia de Granada, donde resido y trabajo.
El código que encontrarás aquí es totalmente reproducible y adaptable para tu provincia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapa animado: haciendo un gif con R y leaflet</title>
      <link>/posts/20180713_cifc_gif/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180713_cifc_gif/</guid>
      <description>Desde hace un tiempo estoy muy interesado en los Sistemas de Información Geográfica (SIG/GIS), fascinado por leaflet y su interactividad. En esta publicación mostraré un mapa animado realizado con R.
El objetivo será visualizar la evolución a lo largo del tiempo de los Registros de Cáncer de Población españoles que han publicado sus datos en las sucesivas ediciones de Cancer Incidence in Five Continents. Cancer Incidence in Five Continents es una publicación periódica realizada por la IARC (International Agency for Research on Cancer) y la IACR (International Association of Cancer Registries).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migración Tumblr - blogdown y Hugo</title>
      <link>/posts/20180701_migracion/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180701_migracion/</guid>
      <description>Como podéis observar, me he mudado de Tumblr. Mi nueva web está hecha con blogdown, Hugo y Netlify, así que ahora dirijo mi página sin salir de RStudio, lo que es un placer inmenso. Ha sido un proceso largo, pero en el que he aprendido mucho.
Motivos de la migraciónEste cambio se ha producido, principalmente, porque quería tener el control absoluto de mi contenido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (estadísticas individuales)</title>
      <link>/posts/20180614_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180614_vis_laliga/</guid>
      <description>Recordemos que en la primera parte de “Visualizando… la Liga” mostrábamos por equipos la relación partidos-goles a favor, aprovechando el ejemplo para insertar imágenes en un gráfico de R.
En esta nueva entrega, nos centraremos en las estadísticas individuales de los jugadores.Para la visualización, se usará R y los paquetes ggplot2, y ggrepel. Además de representar la nube de puntos, se mostraránlos nombres de los 10 jugadores (alguno más en caso de empate) con mejor relaciónentre la estadística seleccionada y el número de partidos jugados, y que ademáshayan disputado un mínimo de 5 partidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (o cómo añadir imágenes a un ggplot)</title>
      <link>/posts/20180524_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180524_vis_laliga/</guid>
      <description>Ahora que ha terminado la Liga, es buen momento para echar la vista atrás yvisualizar algunas de las estadísticas que nos deja. En concreto, vamos a analizar la relación “Goles a favor” - “Puntos conseguidos”.
Las estadísticas están sacadas de la web de La Liga, y los gráficos se harán usando R.
En una primera representación con ggplot, las etiquetas no se verían correctamente:
ggplot(data = estadisticas, aes(GF, Pt, label = equipo)) +geom_point() + geom_smooth(method = &amp;quot;lm&amp;quot;, se = FALSE) +geom_text() + xlab(&amp;quot;Goles a favor&amp;quot;) +ylab(&amp;quot;Puntos&amp;quot;) + theme_classic()El gráfico mejora notablemente usando el paquete ggrepel para que las etiquetas se repelan:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desastre gráfico: El Granada CF y su filial</title>
      <link>/posts/20180502_desastre_granadacf/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180502_desastre_granadacf/</guid>
      <description>El Granada Club de Fútbol, equipo de Segunda División, tiene un equipo filial, el “Granada B” que juega en el grupo cuarto de Segunda División B. Hace unas semanas pensaron en cambiarle el nombre al filial, y llamarlo “Club Recreativo Granada”. El club realizó una consulta para que sus abonados mostrasen su opinión al respecto, y los resultados se publicaron el 5 de Febrero.
¡Aviso: gráficos no aptos para personas sensibles!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iDEAL, la web para visualizar noticias del IDEAL</title>
      <link>/posts/20180418_ideal_shiny/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180418_ideal_shiny/</guid>
      <description>Hace unos días, con una treintena de líneas de código, conseguí leer noticias del periódico IDEAL sin salir de R, ese software libre de enfoque estadístico todoterreno.
Lo que hace unos días era un pequeño script enR ha madurado ahora en una web, más accesible y amigable:
http://bitly.com/iDEALgranadaEl manual de empleo es simple: pegas la URL del artículo que quieres leer, y la noticia aparece a la derecha, con un diseño mejorable, pero que cumple.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leyendo el periódico en R</title>
      <link>/posts/20180403_ideal/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180403_ideal/</guid>
      <description>Este post continúa en: iDEAL, la web para visualizar noticias del periódico IDEAL.
El periódico Ideal es el más leído en la provincia de Granada, con una penetración sobre el total de lectores de diarios (sea lo que sea eso) del 89%.
A principios de año, este diario adoptaba en su versión digital una medida llena de controversia: limitar el acceso a sus artículos, estableciendo un límite mensual de noticias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la lotería de Navidad</title>
      <link>/posts/20180215_vis_navidad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180215_vis_navidad/</guid>
      <description>Bienvenidos a la primera publicación de este blog. En la sección “Visualizando…”, analizaremos gráficamente algún contenido interesante, buscando comunicar de forma clara y concisa. Comenzaremos esta sección con una interpretación de la lotería de Navidad de 2017.
Fuente de los datos: Para empezar, obtener los datos de números premiados suponía un pequeño reto, ya que el listado oficial deja mucho que desear desde el punto de vista analítico. Tras una búsqueda por la web, esta lista de pedreas parecía ser la más útil para el proyecto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>