<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dataviz on Daniel Redondo</title>
    <link>/tags/dataviz/</link>
    <description>Recent content in dataviz on Daniel Redondo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/dataviz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Visualizando números irracionales</title>
      <link>/posts/20200608_visualizando_irracionales/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200608_visualizando_irracionales/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Un número irracional es aquel que no se puede expresar como fracción de enteros, o equivalentemente, que tiene infinitos decimales no periódicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta publicación se utilizarán diagramas de cuerdas para visualizar con R los primeros decimales de los 3 números irracionales más famosos: &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(\pi\)&lt;/span&gt;, &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(\varphi\)&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(e\)&lt;/span&gt;. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Replicando un gráfico horrible con ggplot2</title>
      <link>/posts/20200415_desastre_grafico_escala/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200415_desastre_grafico_escala/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;En esta publicación se replica un gráfico sobre el coronavirus con una escala horrible mostrado en televisión. Se utilizan para ello algunas fórmulas básicas y &lt;code&gt;ggplot2&lt;/code&gt;. ¡Qué complicado es hacer las cosas mal! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calendario laboral con R</title>
      <link>/posts/20200219_calendario_laboral/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20200219_calendario_laboral/</guid>
      <description>Esta publicación está inspirada por el post “Gráficos de calendarios con series temporales” del blog de Raúl Vaquerizo, uno de los mejores blogs sobre R en español.
Con código reproducible y personalizable se creará un calendario laboral usando R. El calendario realizado cubrirá todo el año 2020 y el mes de Enero de 2021.
Se crea un data.frame con 3 variables:
date: Días que aparecerán en el calendario. Es importante que esta variable se llame date por la función calendarPlot que se usará más adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coloreando atractores</title>
      <link>/posts/20190210_atractor/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20190210_atractor/</guid>
      <description>Hace unas semanas, Antonio Sánchez Chinchón escribía en su muy recomendable blog sobre las gráficas que forman algunas ecuaciones imposibles de resolver, los atractores que se ven en ellas, y la belleza de las matemáticas.
Todo ello, ilustrado con imágenes tan artísticas como:
Las gráficas me gustaron tanto que quise usarlas de fondo de pantalla. Y aprovechando que Antonio dejó el código en su GitHub, pensé en darles un toque de color, sin salir de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién votó a VOX en Andalucía? Mapa interactivo por municipios</title>
      <link>/posts/20181205_vox/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20181205_vox/</guid>
      <description>Hace un par de semanas estuve en un taller de Datos Espaciales en Salud, impartido en la Escuela Nacional de Sanidad, mostrando alguna de las maravillas que se pueden hacer con leaflet en R. Hoy os enseñaré otra aplicación, ilustrada con código reproducible.
El domingo 2 de diciembre tuvieron lugar las elecciones al Parlamento Andaluz, en las que el partido de ultraderecha VOX obtuvo 12 escaños.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (estadísticas individuales)</title>
      <link>/posts/20180614_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180614_vis_laliga/</guid>
      <description>Recordemos que en la primera parte de “Visualizando… la Liga” mostrábamos por equipos la relación partidos-goles a favor, aprovechando el ejemplo para insertar imágenes en un gráfico de R.
En esta nueva entrega, nos centraremos en las estadísticas individuales de los jugadores.Para la visualización, se usará R y los paquetes ggplot2, y ggrepel. Además de representar la nube de puntos, se mostraránlos nombres de los 10 jugadores (alguno más en caso de empate) con mejor relaciónentre la estadística seleccionada y el número de partidos jugados, y que ademáshayan disputado un mínimo de 5 partidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la Liga (o cómo añadir imágenes a un ggplot)</title>
      <link>/posts/20180524_vis_laliga/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180524_vis_laliga/</guid>
      <description>Ahora que ha terminado la Liga, es buen momento para echar la vista atrás y visualizar algunas de las estadísticas que nos deja. En concreto, vamos a analizar la relación “Goles a favor” - “Puntos conseguidos”.
Las estadísticas están sacadas de la web de La Liga, y los gráficos se harán usando R.
En una primera representación con ggplot, las etiquetas no se verían correctamente:
ggplot(data = estadisticas, aes(GF, Pt, label = equipo)) + geom_point() + geom_smooth(method = &amp;quot;lm&amp;quot;, se = FALSE) + geom_text() + xlab(&amp;quot;Goles a favor&amp;quot;) + ylab(&amp;quot;Puntos&amp;quot;) + theme_classic() El gráfico mejora notablemente usando el paquete ggrepel para que las etiquetas se repelan:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizando... la lotería de Navidad</title>
      <link>/posts/20180215_vis_navidad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/20180215_vis_navidad/</guid>
      <description>Bienvenidos a la primera publicación de este blog. En la sección “Visualizando…”, analizaremos gráficamente algún contenido interesante, buscando comunicar de forma clara y concisa. Comenzaremos esta sección con una interpretación de la lotería de Navidad de 2017.
Fuente de los datos: Para empezar, obtener los datos de números premiados suponía un pequeño reto, ya que el listado oficial deja mucho que desear desde el punto de vista analítico. Tras una búsqueda por la web, esta lista de pedreas parecía ser la más útil para el proyecto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>